\section{Banc Balafre \concours{ATS 2019}}
Le banc BALAFRE (\underline{B}\underline{A}nc d’essais à \underline{LA}mes \underline{F}luides à haut \underline{RE}ynolds) est un banc d’essai destiné à l’identification du comportement des étanchéités du type joint annulaire.
Il est dimensionné pour l’étude de joints utilisés dans des turbomachines que l’on trouve dans les domaines du spatial et de l’énergie.
% \begin{figure}[htpb]
% 	\centering
% 	\includegraphics[height=4cm]{img/photoIntro.png}\qquad
% 	\includegraphics[height=4cm]{img/SchemaIntro.png}
% 	\caption{Vue et Représentation Volumique du Banc Balafre}
% 	\label{fig:img-photoIntro-png}
% \end{figure}	


La fonction du banc est de permettre l’étude du comportement de différentes géométries de joints labyrinthes soumis à des vibrations.
Les joints labyrinthes sont des joints d’étanchéité sans contact.
Ce type de joints, dont un schéma de principe est montré sur la \cref{joint}, permet une étanchéité sans contact entre un rotor et un stator.
L’étanchéité entre les zones de basse pression et de haute pression est obtenue par une succession d’obstacles placés sur le chemin du fluide.
\begin{figure}[htb]
		\centering
		\includegraphics[width=.4\textwidth]{img/principeJoint.png}
		\caption{Schéma de principe d'un joint labyrinthique}
		\label{joint}
\end{figure}

Le banc BALAFRE permet d’obtenir les coefficients dynamiques (raideurs, amortissements, masses ajoutées), à partir des mesures simultanées des déplacements du rotor et des forces générées sur le stator par une lame fluide établie entre le stator et le rotor.

Les résultats expérimentaux obtenus sur le banc BALAFRE permettent alors de valider les codes de simulations numériques. 
Une fois validés, ces codes peuvent être utilisés pour le dimensionnement des turbomachines réelles.

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[height=4cm,valign=m]{img/photoIntro.png}
	\qquad\includegraphics[height=6cm,valign=m]{./img/coupe.png}
	\caption{Vue et Représentation en coupe du Banc BALAFRE}
	\label{fig:coupe}
\end{figure}

\begin{figure}[htpb]
\begin{minipage}[c]{.48\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{./img/piezo.png}
	\caption{Disposition des actionneurs piezo-électriques.}
	\label{piezo}

\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[c]{.48\textwidth}
On cherche à caractériser le comportement dynamique du fin film liquide entre le stator et le rotor.

Pour cela, il est nécessaire :
\begin{itemize}\tightlist
	\item d'entrainer le rotor en rotation ;
	\item de provoquer une perturbation du film fluide.
\end{itemize}
\medskip

Cette perturbation est générée par 8 actionneurs piezo-électriques disposés comme montré sur la \cref{piezo}
\end{minipage}
\end{figure}


\newpage


\subsubsection{Modélisation de l'action de pression sur le joint}

On souhaite déterminer les actions de pression du fluide sur le joint.

On donne ci-dessous le paramétrage du problème et la modélisation des actions générées par la pression du fluide sur le joint.

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/parametrage.png}
	\caption{Paramétrage pour la détermination des efforts.}
	\medskip
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/actionsMeca.png}
	\caption{Modélisation des actions mécaniques du  l'ensemble S=\{JR+CB\}}	
	\label{fig:img-actionsMeca-png}
\end{figure}		


On repère la position d'un point $M$ quelconque sur le joint (rotor) par les coordonnées cylindriques $(z,\theta)$. Le vecteur $\vec u(M)$ (qui pourra être noté $\vec  u(\theta)$) représente un vecteur unitaire orienté selon un rayon du joint (rotor).

On note $\overrightarrow{\mathrm{d}F}_{f\to JR}$ la force élémentaire en $M$ de la pression $p$ du fluide sur un élément de surface $\mathrm{d}S$ du joint.

\subsubsection{Données et hypothèses}
\begin{itemize}
	\item On suppose, dans un premier temps, que la pression $p(t)$ est uniforme sur toute la surface où elle s'applique. On considère qu'elle s'exerce dans la uniquement sur la moitié supérieure du joint (c'est-à-dire $\theta\in\left[ 0,\pi \right]$). 

		Cette pression dépend cependant du temps.
	\item On note $\overrightarrow{BM}=z\cdot \vec z_{0}+R_J\cdot \vec u(\theta)$ où $R_J$ est le rayon du joint avec $R_J=\SI{175}{\milli\meter}$

	\item La longueur du joint est $L_J=\SI{150}{\milli\meter}$. La position du point B, centre du joint, est $\overrightarrow{OB}=z_\cdot \cdot \vec z_{0}$ avec $z_B=\SI{425}{mm}$
\end{itemize}


\question{Exprimer au point $M$ le torseur $\left\{ \mathrm{d}T_{f\to JR} \right\}$ de l'action de pression du fluide sur un élément de surface $\mathrm{d}S$ en fonction de $p$, $\mathrm{d}S$ et $\vec u(\theta)$.}
\question{En déduire l'expression en B du torseur $\tam{f\to JR}$ de l'action de pression du fluide sur l'ensemble du joint.}


